\chapter{Integración}\label{cap:integration}

	En este apartado se muestran algunos de los detalles más importantes que se han tenido en cuenta durante la implementación del proyecto para integrarse con la aplicación que lanza las simulaciones de IA. También se tendrá en cuenta la integración con los CPD que tienen sistemas de colas.
	
\section{Programa para las simulaciones}

	El programa que se usa para las simulaciones de IA que ejecuta el AG con las RNA, RNGA y SVM es un programa desarrollado en el grupo de investigación RNASA-IMEDIR por Francisco Cedrón, autor de este TFM, bajo la supervisión de Ana Porto. El programa, que ha sido escrito en \emph{C} por motivos de HPC, tiene el nombre de \emph{rnga.out}.
	
\subsection{Uso del programa rnga.out}

	El programa \emph{rnga.out}, es un programa que no tiene interacción ninguna con el usuario. La manera de pasar los parámetros es mediante archivos XML y su salida también es un archivo XML. La ejecución de dicho programa es la siguiente:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ ./rnga.out option --config=configfile.xml --out=outfile.xml
\end{lstlisting}	

	Donde:
\begin{itemize}
	\item \textbf{option}: Es la opción a ejecutar del programa.
	\begin{itemize}
		\item \textbf{help}: Muestra una ayuda indicando cuales son los parámetros del programa y para que sirven. Es la única opción que no requiere los parámetros \emph{config} y \emph{out}.
		\item \textbf{ann\_fixed\_glia}: Comando para ejecutar un AG que busca los pesos adecuados para una RNGA.
		\item \textbf{angn\_search\_glia}: Comando para ejecutar un AG que busca los pesos de la red y los parámetros de la glia
		\item \textbf{mu\_svm}: Comando para ejecutar un AG que busca los parámetros para un SVM.
	\end{itemize}
	\item \textbf{configfile.xml}: Es la ruta del archivo XML que contiene la configuración para ejecutar la opción escogida.
	\item \textbf{outfile.xml}: Es la ruta del archivo XML que generará el programa.
\end{itemize}

\subsection{Archivo de configuración}\label{sec:configFile}

	El fichero de parámetros tiene una estructura similar para las tres simulaciones que dispone a día de hoy el programa \emph{rnga.out}. Es un documento XML con un nodo raíz que tiene tres nodos hijos, uno para el algoritmo genético, otro para el dataset y otro para la configuración del modelo de simulación escogido. La estructura básica es la siguiente:
	
\begin{lstlisting}[style=xml]
<?xml version="1.0"?>

<parameters>
	<ga ... />
	<dataset ... />
	<problem .../>
</parameters>
\end{lstlisting}	


\subsubsection{Nodo para el algoritmo genético}

	Para indicar la configuración del algoritmo genético hay que usar un nodo xml que se muestra a continuación.

\begin{lstlisting}[style=xml]
<ga version="1.0" generations="" goal="">

	<!-- info about specific algorithm -->

</ga>
\end{lstlisting}	
	
	Podemos ver que el nodo principal se llama \emph{ga} donde están los siguientes atributos:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{generations}: Aquí se indica el número máximo de generaciones que realizará el algoritmo genético
	\item \textbf{goal}: indica el valor de fitness que se quiere conseguir con el algoritmo genético
}\end{itemize}}

	Dentro de este nodo se especifican la configuración específica para cada algoritmo genético.

\textbf{Algoritmo de estado estable}

	En el nodo que se muestra a continuación se puede ver la definición para usar un algoritmo genético de estado estable.
\begin{lstlisting}[style=xml]
<steadystate version="1.0">
	<population pathname="" encode="">
		<selectmother algorithm="" window="" prob="" />
		<selectfather algorithm="" window="" prob="" />
		<mutation algorithm="" rate="" />
		<crossover algorithm="" rate="" mu="" />
		<replace algorithm="" />
	</population>
</steadystate>
\end{lstlisting}

	Podemos ver que la definición es muy sencilla. Lo que significan los nodos \emph{selectmother} y \emph{selectfather} se puede consultar en la sección \nameref{sec:Dic:AlgSelection}, la definición del nodo \emph{mutation} está en la sección \nameref{sec:Dic:AlgMutation}, en la sección \nameref{sec:Dic:AlgCrossover} está definido el nodo \emph{crossover} y la estructura del nodo \emph{replace} se muestra en la sección \nameref{sec:Dic:AlgReplace}.
	
	En el nodo \emph{population} se tiene que indicar la ruta del archivo donde está el fichero xml que contiene la aplicación usando el atributo \emph{pathname} mientras que en el atributo \emph{encode} se indica la codificación que usa la población donde se emplean los valores \textbf{1} y \textbf{2} para indicar si la codificación es binaria o real respectivamente. El valor del atributo \emph{encode} sirve para comprobar rápidamente si los algoritmos indicados dentro del nodo \emph{population} son los adecuados.

\textbf{Algoritmo cooperativo coevolutivo}

		En el nodo que se muestra a continuación se puede ver la definición para usar un algoritmo genético cooperativo coevolutivo de estado estable.
\begin{lstlisting}[style=xml]
<cooperativecoevolutionarysteadystate version="1.0">
	<selectfitness best="" random="" function="">
		<selectfunction algorithm="" window="" prob="" />
	</selectfitness>

	<fitness algorithm="" />	
	
	<population id="" pathname="" encode="">
		<selectmother algorithm="" window="" prob="" />
		<selectfather  algorithm="" window="" prob="" />
		<mutation algorithm="" rate="" />
		<crossover algorithm="" rate="" mu="" />
		<replace algorithm="" />
	</population>
	<!-- more population nodes -->	
	
</cooperativecoevolutionarysteadystate>
\end{lstlisting}

	Podemos ver que la definición es muy sencilla. Lo que significan los nodos \emph{selectmother} y \emph{selectfather} se puede consultar en la sección \nameref{sec:Dic:AlgSelection}, la definición del nodo \emph{mutation} está en la sección \nameref{sec:Dic:AlgMutation}, en la sección \nameref{sec:Dic:AlgCrossover} está definido el nodo \emph{crossover} y la estructura del nodo \emph{replace} se muestra en la sección \nameref{sec:Dic:AlgReplace}.
	
	En el nodo \emph{population} se tiene que indicar la ruta del archivo donde está el fichero xml que contiene la aplicación usando el atributo \emph{pathname} mientras que en el atributo \emph{encode} se indica la codificación que usa la población donde se emplean los valores \textbf{1} y \textbf{2} para indicar si la codificación es binaria o real respectivamente. El valor del atributo \emph{encode} sirve para comprobar rápidamente si los algoritmos indicados dentro del nodo \emph{population} son los adecuados. El último atributo del nodo \emph{population} que queda por indicar es \emph{id} que sirve para indicar el orden de las poblaciones. Para la población de pesos se usará el identificador \emph{0} mientras que para la población con los parámetros de la glia se emplea el identificador \emph{1}.
	
	El nodo \emph{selectfitness} es para indicar la selección de individuos que se emplean para calcular el fitness. El atributo \emph{best} indica la cantidad de los mejores individuos de la población que se seleccionan. Para indicar el número de individuos que se seleccionan de manera aleatoria se emplea el atributo \emph{random}. Con el atributo \emph{function} se indica el número de individuos que se selecciona usando la función de selección que se quiera emplear y que se indica en el nodo interno llamado \emph{selectfitness} \footnote{La definición del nodo \emph{selectfitness} aparece en la sección \ref{sec:Dic:AlgSelection}.}.
	
	En el nodo \emph{fitness} se indica el algoritmo de asignación de fitness a emplear los valores que puede tomar aparecen en la sección \nameref{sec:Dic:Id:AlgFitness})


\subsubsection{Nodo para los conjuntos de datos}

	Para indicar los conjuntos de datos que se usarán en el programa por las RNGAs hay que usar un nodo xml específico que se detalla a continuación.
\begin{lstlisting}[style=xml]
<dataset version="1.0">
	<train      inputs="" outputs="" />
	<validation inputs="" outputs="" />
	<test       inputs="" outputs="" />
</dataset>
\end{lstlisting}

	Como podemos ver el nodo necesario para indicar los conjuntos de datos se llama \emph{dataset} donde dentro de el se puede especificar diferentes nodos:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{train}: Es para indicar el conjunto de datos para entrenamiento. Este nodo es obligatorio.
	\item \textbf{validation}: Es para indicar el conjunto de datos para validación. Este nodo es opcional.
	\item \textbf{test}: Es para indicar el conjunto de datos para test. Este nodo es opcional, pero si está definido también tiene que estarlo \emph{validation}.
}\end{itemize}}

	Dentro de los nodos \emph{train}, \emph{validation} y \emph{test} se encuentran los atributos \emph{inputs} y \emph{outputs} con los que se indica donde se encuentran el fichero de patrones y las salidas deseadas respectivamente.

\subsubsection{Nodo para la especificación del problema}

	Este nodo es el más específico que hay. Su estructura cambiará mucho dependiendo del tipo de problema a resolver.

	\textbf{Algoritmo de estado estable. Búsqueda de los pesos de la RNGA.}

	En este apartado se	explica como definir la configuración de los parámetros de la RNGA para lo que se conocía en la antigua versión como \emph{SinCoev}.

\begin{lstlisting}[style=xml]
<annFixedGlia version="1.0" num_neurons="9" num_layers="3" num_activation="2" num_iteration="4">
	<layer id="0" value="4" />
	<layer id="1" value="3" />
	<layer id="2" value="2" />

	<neuron id="0" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="1" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="2" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="3" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="4" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="5" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="6" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="7" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>
	<neuron id="8" activation_function="2">
		<astrocyte algorithm="1" per_increase="0.5" per_decrease="0.25" />
	</neuron>

	<output type="">
		<!-- Maybe need to add something right here-->
	</output>

	<outerror type="1" /> <!-- MSE or MAE -->

	<constraints>
		<weight min="-10.2" max="1.45" />
	</constraints>
	
</annFixedGlia>
\end{lstlisting}
	
	Como podemos ver el nodo principal se llama \emph{annFixedGlia}. En el tenemos varios atributos:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{num\_neurons}: Indica el número de neuronas que tiene la red
	\item \textbf{num\_layers}: Indica el número de capas que posee la red
	\item \textbf{num\_activation}: Número de activaciones necesarias para que entre en funcionamiento el astrocito.
	\item \textbf{num\_iteration}: Número de veces que se introduce el mismo patrón a la red para que le de tiempo a actuar al astrocito.
}\end{itemize}}

Dentro del nodo principal podemos encontrar cinco nodos distintos dentro de el que se detallan a continuación:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{layer}: Relacionado con las capas de la red. Con estos atributos puedes indicar cuantas neuronas tiene una capa. El número de capa se identifica por el atributo \emph{id} mientras que las neuronas que posee se indican con el valor de \emph{value}
	\item \textbf{neuron}: Relacionado con las neuronas de la red. El atributo \emph{id} indica el número de neurona dentro de la red mientras que con \emph{activation\_function} se indica la función de activación que posee (ver sección \nameref{sec:Dic:Id:FunActivacion}). Dentro de el encontramos otro nodo llamado \emph{astrocyte} con el que se especifica el algoritmo glial a emplear (ver sección \nameref{sec:Dic:Id:AlgGlial}), el porcentaje de incremento y decremento de pesos mediante los atributos \emph{algorithm}, \emph{per\_increase} y \emph{per\_decrease} respectivamente.
	\item \textbf{output}: Relacionado con la salida de la red. En el atributo \emph{type} se indica el tipo la red (Ver la sección \nameref{sec:Dic:Id:TipSalida} para consultar los valores que puede tomar).
	\begin{itemize}
		\item Si la red es para regresión no hay que indicar nada más
		\item Si la red es para clasificación hay que añadir un nodo interno identificado \emph{classify} donde el atributo \emph{step} indica la separación numérica entre clases y \emph{classes} indica el número de clases a clasificar.
\begin{lstlisting}[style=xml]
	<classify    step="0.5" class="2"/>
\end{lstlisting}
		\item Si la red es de tipo competitiva el nodo que se inserta se identifica por \emph{competitive} y el valor de salida de la neurona ganadora se indica mediante el atributo \emph{yes} mientras que las otras tomarán el valor especificado en \emph{no}.
\begin{lstlisting}[style=xml]
	<competitive yes="1.2"  no="0.2"/>
\end{lstlisting}
	\end{itemize}
	\item \textbf{outerror}: Sirve para indicar como se calculará el error de la red. Se puede consultar los valores que puede tomar en la sección \nameref{sec:Dic:Id:FunError}).
	\item \textbf{constraints}: Relacionado con las restricciones que aplicará el algoritmo genético. A día de hoy sólo se puede indicar que el valor de las conexiones de los pesos tienen que estar entre un mínimo y un máximo. Esto está indicado en el nodo \emph{weight} donde el atributo \emph{min} indica el valor mínimo que puede tomar el peso y con \emph{max} se indica el valor máximo que pueda tomar el peso.
}\end{itemize}}	
	
	\textbf{Algoritmo cooperativo coevolutivo. Búsqueda de los parámetros de la RNGA.}
	
	En este apartado se explica como definir la configuración de los parámetros de la RNGA para lo que se conocía en la antigua versión como \emph{Coev}.

\begin{lstlisting}[style=xml]
<annSearchGlia version="1.0" num_neurons="9" num_layers="3">
	<!--  for layers   -->
	<layer id="0" value="4"/>
	<layer id="1" value="3"/>
	<layer id="2" value="2"/>

	<!--  for neurons  -->
	<neuron id="0" activation_function="2"/>
	<neuron id="1" activation_function="2"/>
	<neuron id="2" activation_function="2"/>
	<neuron id="3" activation_function="2"/>
	<neuron id="4" activation_function="2"/>
	<neuron id="5" activation_function="2"/>
	<neuron id="6" activation_function="2"/>
	<neuron id="7" activation_function="2"/>
	<neuron id="8" activation_function="2"/>

	<output type="">
		<!-- maybe you need to add something right here-->
	</output>

	<outerror type="0"/>
	
	<constraints>
		<weight min="-50.500000" max="100.500000"/>
		<same_glia_algorithm value="1"/>
		<iteration min="3" max="9"/>
		<activation min="2" max="8"/>
		<per_increase min="0.100000" max="0.900000"/>
		<per_decrease min="0.100000" max="0.900000"/>
		<per_decrease_greather_than_per_increase value="1"/>
	</constraints>
</annSearchGlia>
\end{lstlisting}

Dentro del nodo principal podemos encontrar cinco nodos distintos dentro de el que se detallan a continuación:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{layer}: Relacionado con las capas de la red. Con estos atributos puedes indicar cuantas neuronas tiene una capa. El número de capa se identifica por el atributo \emph{id} mientras que las neuronas que posee se indican con el valor de \emph{value}
	\item \textbf{neuron}: Relacionado con las neuronas de la red. El atributo \emph{id} indica el número de neurona dentro de la red mientras que con \emph{activation\_function} se indica la función de activación que posee (ver sección \nameref{sec:Dic:Id:FunActivacion})
	\item \textbf{output}: Relacionado con la salida de la red. En el atributo \emph{type} se indica el tipo la red (Ver la sección \nameref{sec:Dic:Id:TipSalida} para consultar los valores que puede tomar).
	\begin{itemize}
		\item Si la red es para regresión no hay que indicar nada más
		\item Si la red es para clasificación hay que añadir un nodo interno identificado \emph{classify} donde el atributo \emph{step} indica la separación numérica entre clases y \emph{classes} indica el número de clases a clasificar.
\begin{lstlisting}[style=xml]
	<classify    step="0.5" class="2"/>
\end{lstlisting}
		\item Si la red es de tipo competitiva el nodo que se inserta se identifica por \emph{competitive} y el valor de salida de la neurona ganadora se indica mediante el atributo \emph{yes} mientras que las otras tomarán el valor especificado en \emph{no}.
\begin{lstlisting}[style=xml]
	<competitive yes="1.2"  no="0.2"/>
\end{lstlisting}
	\end{itemize}
	\item \textbf{outerror}: Sirve para indicar como se calculará el error de la red. Se puede consultar los valores que puede tomar en la sección \nameref{sec:Dic:Id:FunError}).
	\item \textbf{constraints}: Relacionado con las restricciones que aplicará el algoritmo genético.
	\begin{itemize}
		\item  Se puede indicar que el valor de las conexiones de los pesos tienen que estar entre un mínimo y un máximo. Esto está indicado en el nodo \emph{weight} donde el atributo \emph{min} indica el valor mínimo que puede tomar el peso y con \emph{max} se indica el valor máximo que pueda tomar el peso.
		\item Para indicar que se usará el mismo algoritmo glial en todas los elementos de procesado se tendrá que poner el valor \emph{1} en el atributo \emph{value} dentro del nodo \emph{same\_glia\_algorithm}. Si queremos que el algoritmo glial pueda ser distinto a nivel de capas de la red se ha de poner el valor \emph{0} en el atributo \emph{value}.
		\item Se puede especificar el valor máximo y mínimo que pueden tomar el valor de iteracion de la red neuroglial. Esto se hace dentro del nodo \emph{iteration} con los atributos \emph{min} y \emph{max} para indicar el valor mínimo y máximo que pueden tomar respectivamente.
		\item Se puede especificar el valor máximo y mínimo que pueden tomar el valor de activación de la red neuroglial. Esto se hace dentro del nodo \emph{activation} con los atributos \emph{min} y \emph{max} para indicar el valor mínimo y máximo que pueden tomar respectivamente.
		\item Con el nodo \emph{per\_increase} se puede especificar el porcentaje máximo y mínimo de incremento de pesos que el algoritmo glial puede tomar usando los atributos \emph{max} y \emph{min} respectivamente.
		\item Con el nodo \emph{per\_decrease} se puede especificar el porcentaje máximo y mínimo de decremento de pesos que el algoritmo glial puede tomar usando los atributos \emph{max} y \emph{min} respectivamente.
		\item Estableciendo dentro del nodo \emph{per\_decrease\_greather\_than\_per\_increase} el atributo \emph{value} a \emph{1} indicamos que el porcentaje de decremento tiene que ser siempre mayor que el de incremento. Para quitar esta restricción hay que poner el valor de \emph{value} a \emph{0}.
	\end{itemize}		
}\end{itemize}}	


\textbf{Algoritmo de estado estable. Búsqueda de los parámetros de SVM}

	En este apartado se explica como es el nodo xml para especificar los parámetros de SVM tanto para clasificación como para regresión.
	
\begin{lstlisting}[style=xml]
<svm version="1.0" type="" >
	<constraints>
		<mu min="" max="" />
		<tolerance min="" max="" />
		<degree min="" max="" />
		<gamma min="" max="" />
		<coef min="" max="" />
	</constraints>
</svm>
\end{lstlisting}

Podemos ver que el nodo principal \emph{svm} tiene un atributo para especificar el tipo de svm que se va a emplear. Los valores que puede aceptar el atributo \emph{type} son:
\begin{itemize}
	\item \textbf{0}: Si la SVM es para clasificación.
	\item \textbf{1}: Si la SVM es para regresión.
\end{itemize}

Como podemos ver, también hay que definir unas restricciones, que son los nodos que se ven dentro del nodo \emph{constraints}. Estos nodos a los que hay que indicar las restricciones son \emph{mu}, \emph{tolerance}, \emph{degree}, \emph{gamma} y \emph{coef} tienen los mismos atributos \emph{min} y \emph{max} que sirven para especificar el valor mínimo y el valor máximo que pueden tomar. 
	
\subsection{Ficheros de salida}\label{sec:outFile}
	En este apartado se explicarán los ficheros de salida que se obtienen con el programa \emph{rnga.out}.
	
\subsubsection{Fichero de Log}
	De momento sólo se genera un fichero de salida. Ese fichero de salida contiene un log en el que se muestra la salida del algoritmo genético indicando el error que se comete a través de las generaciones. Además muestra la información que corresponde con el fenotipo del mejor individuo. A continuación se muestra un ejemplo de como es el archivo de log:
	
\begin{lstlisting}[style=xml]
<?xml version="1.0"?>

<logs version="1.0" code_version="1.1" >
	<log generation="0" train="0.50" validation="0.60" test="0.64" ms="0" >
		<!-- individual -->
	</log>
	<log generation="1" train="0.49" validation="0.62" test="0.63" ms="20" >
		<!-- individual -->
	</log>
	<log generation="3" train="0.44" validation="0.59" test="0.61" ms="60" >
		<!-- individual -->
	</log>
	<!-- more log nodes -->
</log>
\end{lstlisting}

	Como podemos ver, en el fichero de ejemplo, no se muestran todas las generaciones. Eso se debe a que sólo se almacena la información cuando el cambio es relevante, dicho de otra manera, cuando el cambio que se produce es a mejor. Esa es la razón por la que no se muestra el nodo para la generación 2 del algoritmo genético.

	El atributo \emph{code\_version} indica cual es la versión del programa que genero el log.

	Los errores que se pueden mostrar aquí son los que se obtienen de los dataset. En el ejemplo expuesto anteriormente se muestra el error para los conjuntos de entrenamiento (\emph{train}), de validación (\emph{validation}) y test (\emph{test}). Es importante mencionar que no tienen que aparecer siempre los tres conjuntos de datos. El que es obligatorio que aparezca es el de entrenamiento, mientras que el de validación y el de test son opcionales, aunque si aparece el conjunto de test también tiene que aparecer el de validación.
	
	El último atributo que se muestra, \emph{ms}, es el que indica los milisegundos que han pasado desde la primera generación del algoritmo genético. Este parámetro sirve para ver cuán rápido converge el algoritmo, y nos da una idea de lo que se tarda en realizar una generación del algoritmo genético.
	
	
	Dentro del nodo \emph{log} se añade el fenotipo del mejor individuo de una generación específica. A día de hoy sólo empleamos redes neurogliales, pero el día de mañana podría emplearse individuos de distinto tipo, como podría ser SVM. Lo que podemos encontrar dentro del nodo \emph{log} se especifica en los siguientes apartados.
	
\textbf{Fenotipo de las RNGA}

%	A diferencia con la versión anterior, ahora en los ficheros de salida se almacenan los fenotipos. La razón por la que no se guarda el genotipo de la RGNA es porque se necesita tener cierta información para su descodificación, como podría ser por ejemplo el número de elementos de procesado que hay en cada capa. Antes, toda esa información necesaria para saber descodificar a los individuos estaba almacenada en la configuración del fichero de parámetros. La principal ventaja de usar el fenotipo, es que permite tanto a un parser como a un humano leer toda la documentación que se encuentra sobre las RNGAs y entenderla.
	
	La estructura que tienen que seguir los nodos que representan las RNGAs es la siguiente:

\begin{lstlisting}[style=xml]
<angn version="1.0" type="feedforward" num_neurons="" num_layers="" activations="" iterations="">

	<output type="">
		<!-- info about output -->
	</output>
	
	<neuron id="" layer="" activation_function="" per_increase="" per_decrease="" algorithm="" />
	<!-- more neuron nodes -->
	
	<layers>
		<layer id="" value="" />
		<!-- more layer nodes -->

	</layers>
	
	<weights num="">
		<weight id="" value="" />
		<!-- more weight nodes -->

	</weights>

</angn>
\end{lstlisting}

	Podemos ver que en el nodo principal hay dos atributos con un valor específico. Esos atributos son \emph{version} y \emph{type}. Por un lado, el valor del atributo \emph{version} indica la versión con la que se ha almacenado la RNGA, mientras que por otro lado, el valor del atributo \emph{type} avisa sobre que tipo de red se almacena. A día de hoy sólo se trabaja con redes \emph{feedforward}.
	
	Los otros valores del nodo principal indican el número de neuronas que tiene la red (\emph{num\_neurons}), el número de capas que tiene (\emph{num\_layers}), el número de activaciones para que haga efecto la glía (\emph{activations}) y el número de veces que se procesa un patrón (\emph{iterations}).
	
	Dentro del nodo principal aparece el nodo \emph{output}, este nodo indica para se tiene que emplear esta red mediante el atributo \emph{type} que puede tomar los siguientes valores:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{0} para clasificación. Además aquí hay que insertar el siguiente nodo:
\begin{lstlisting}[style=xml]
	<classify step="" class="" />
\end{lstlisting}
	Donde el atributo \emph{step} indica el paso entre clases, es decir lo que dista el valor de una clase entre otra, y \emph{class} el número de clases a categorizar.
	\item \textbf{1} para regresión. En este caso no hay que añadir nada más.
	\item \textbf{2} para redes competitivas. A mayores hay que incluir el nodo:
\begin{lstlisting}[style=xml]
	<competitive yes="" no="" />
\end{lstlisting}
	donde el atributo \emph{yes} indica el valor que tomará el elemento de procesado que haya ``ganado'' mientras que los otros tomarán el valor indicado por el atributo \emph{no}.
}\end{itemize}}

	Los siguientes nodos que aparecen son los \emph{neuron}. Aparece uno por cada elemento de procesado de la RNGA. A continuación se indica a que corresponde cada atributo:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{\textit{id}}: Posición que ocupa dentro de la red.
	\item \textbf{\textit{layer}}: Número de capa a la que pertenece la red.
	\item \textbf{\textit{activation\_function}}: Función de activación que empleará la neurona. Los valores que puede tomar se pueden consultar en la sección \nameref{sec:Dic:Id:FunActivacion}.
	\item \textbf{\textit{per\_increase}}: porcentaje de incremento que usará el astrocito que controla a esta neurona. Se expresa en tanto por uno.
	\item \textbf{\textit{per\_decrease}}: porcentaje de decremento que usará el astrocito que controla a esta neurona. Se expresa en tanto por uno.
	\item \textbf{\textit{algorithm}}: Algoritmo glial que emplea el astrocito que controla a esta neurona. Los valores que puede tomar están en la sección \nameref{sec:Dic:Id:AlgGlial}.
}\end{itemize}}

	El nodo que aparece a continuación es el de \emph{layers} donde dentro de el hay un nodo \emph{layer} para cada capa de la RNGA. El atributo \emph{id} indica a que capa de la RNGA se refiere mientras que el atributo \emph{value} indica los elementos de procesado que hay dentro de esa capa.
	
	Después de \emph{layers} aparece el nodo \emph{weights} para los pesos de la RNGA donde el atributo \emph{num} indica el número de pesos que tiene la RNGA. Dentro tiene un nodo \emph{weight} para cada peso que tiene la red donde, en el atributo \emph{id}, se indica la posición de ese peso en la red mientras que el atributo \emph{value} indica el valor de dicho peso.
	
%	El último nodo que aparece se llama \emph{strides}\footnote{Para saber que es exactamente \emph{strides} consultar como se almacena el programa RNGA las redes neuronales en el documento de \emph{gestión de memoria}}. Este nodo indica el desplazamiento que hay entre las neuronas de la siguiente capa. Su estructura es similar a las vistas donde el atributo \emph{size} indica su tamaño, mientras que los nodos internos (\emph{stride}) indican la posición que ocupan mediante el atributo \emph{id} mientras que el otro atributo (\emph{value}) indica su valor.

\textbf{Fenotipo de las SVM}

	La estructura que tienen que seguir los nodos que representan las SVM es la misma que aparece especificada en la libería LIBSVM\cite{libsvm}.

\subsection{Diccionario de nodos xml}

	En este apartado se explica la estructura de algunos nodos xml que se emplean en diferentes sitios.

\subsubsection{Algoritmos de selección de individuos}\label{sec:Dic:AlgSelection}

	La definición del nodo xml para definir los algoritmos de selección se muestra a continuación:
\begin{lstlisting}[style=xml]
<selectX algorithm="" window="" prob="" />
\end{lstlisting}

	El nodo principal se puede llamar \emph{selectmother}, \emph{selectfather} o \emph{selectfitness}. Si el nodo se llama \emph{selectmother} especifica el algoritmo que se empleará para escoger al individuo que hará de madre en la reproducción mientras que el otro, es decir \emph{selectfather}, hará de padre. El nodo \emph{selectfitness} es para indicar el algoritmo de selección para escoger los individuos que se emplearán para calcular el fitness en los algoritmos coevolutivos.
	
	El atributo \emph{algorithm} especifica el algoritmo de selección que se usará. Este atributo puede tomar los siguientes valores:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{1}: Algoritmo de selección aleatoria. En este caso no se usan los atributos \emph{window} y \emph{prob}.
	\item \textbf{2}: Algoritmo de selección por ruleta.  En este caso no se usan los atributos \emph{window} y \emph{prob}.
	\item \textbf{3}: Algoritmo de selección por torneo determinista. En este caso hay que darle un valor al atributo \emph{window} especificando el tamaño de ventana para la selección. Con este algoritmo no se emplea el atributo \emph{prob}.
	\item \textbf{4}: Algoritmo de selección por torneo probabilistica. En este caso hay que darle un valor al atributo \emph{window} especificando el tamaño de ventana para la selección. Además hay que especificar el valor del atributo \emph{prob} que se usa para indicar la probabilidad de coger al mejor.
}\end{itemize}}

\subsubsection{Algoritmos de mutación de individuos}\label{sec:Dic:AlgMutation}

	La definición del nodo xml para definir el algoritmo de mutación a emplear se muestra a continuación:
\begin{lstlisting}[style=xml]
<mutation algorithm="" rate="" />
\end{lstlisting}

	Como podemos ver sólo hay que especificar el valor de dos atributos. En el atributo \emph{rate} se indica la probabilidad de que los descendientes sufran una mutación en alguno de sus genes. El otro atributo que hay que especificar es \emph{algorithm} que indica el algoritmo a emplear:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textit{Para codificación binaria}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{1}: bit inversion. Cambia el valor del alelo.
		\item \textbf{2}: bit swapping. Intercambia el valor de dos alelos del genotipo.
	\end{itemize}
	\item \textit{Para codificación real}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{10}: Cambio de valor: Cambia el valor del gen por otro aleatorio.
		\item \textbf{11}: Cambio en porcentaje: Como mucho cambia un 10\% el valor del gen.
	\end{itemize}
}\end{itemize}}

\subsubsection{Algoritmos de cruce de individuos}\label{sec:Dic:AlgCrossover}

	La definición del nodo xml para definir el algoritmo de cruce a emplear se muestra a continuación:
\begin{lstlisting}[style=xml]
<crossover algorithm="" rate="" mu="" />
\end{lstlisting}

	Como podemos ver, el primer atributo que hay que especificar es el algoritmo a emplear que puede tomar los siguientes valores:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textit{Para codificación binaria}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{1}: SPX. Cruce de un punto.
		\item \textbf{2}: DPX. Cruce de dos puntos.
		\item \textbf{3}: UPX. Cruce uniforme.
	\end{itemize}
	\item \textit{Para codificación real}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{10}: SPX. Cruce de un punto.
		\item \textbf{11}: DPX. Cruce de dos puntos.
		\item \textbf{12}: UPX. Cruce uniforme.
		\item \textbf{13}: SBX. Cruce que simula los cruces de codificación binaria. Sólo en este caso hay que especificar el valor de mu mediante el atributo \emph{mu}.
	\end{itemize}
}\end{itemize}}

	El atributo \emph{rate} sirve para indicar el porcentaje de cruces que se emplean en una generación del algoritmo genético.
	
	El último atributo, \emph{mu}, sólo se emplea con el algoritmo SBX.

\subsubsection{Algoritmos de reemplazo de individuos}\label{sec:Dic:AlgReplace}

	La definición del nodo xml para definir el algoritmo de remplazo a emplear se muestra a continuación:
\begin{lstlisting}[style=xml]
<replace algorithm="" />
\end{lstlisting}

	En este nodo sólo tenemos que especificar el valor del atributo algorithm el cual puede tomar los valores:
{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{1}. Siempre reemplaza a los padres.
	\item \textbf{2}. Reemplaza a los peores individuos.
	\item \textbf{3}. Reemplaza a individuos que tengan un valor de fitness similar.
}\end{itemize}}

\newpage
\subsection{Diccionario de identificadores}

	En este apartado se muestran cuales son los valores que pueden tomar los distintos identificadores y que significan cada uno.

\subsubsection{Algoritmo genético}

\textbf{Estado del Algoritmo genético}\label{sec:Dic:Id:EstadoAg}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{0}: La ejecución aún no ha empezado (\textit{UNSTARTED})
	\item \textbf{1}: Aún se pueden realizar más generaciones (\textit{RUNNING})
	\item \textbf{2}: El algoritmo ha convergido (\textit{CONVERGE})
	\item \textbf{4}: Se ha alcanzado el número máximo de generaciones (\textit{MAX\_GENERATION})
	\item \textbf{8}: Se ha encontrado una solución aceptable (\textit{FIND\_VALID})
	\item \textbf{16}: La ejecución ha fallado (\textit{CRASHED})
}\end{itemize}}

\textbf{Algoritmos de Fitness}\label{sec:Dic:Id:AlgFitness}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{1}: Mínimo (\textit{FITNESS\_MIN})
	\item \textbf{2}: Media (\textit{FITNESS\_AVG})
	\item \textbf{3}: Máximo (\textit{FITNESS\_MAX})
}\end{itemize}}

\textbf{Algoritmo de Cruce}\label{sec:Dic:Id:AlgCruce}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item Codificación binaria
	\begin{itemize}
		\item \textbf{1}: SPX (\textit{BINARY\_SPX})
		\item \textbf{2}: DPX (\textit{BINARY\_DPX})
		\item \textbf{3}: UPX (\textit{BINARY\_UPX})
	\end{itemize}
	\item Codificación real
	\begin{itemize}
		\item \textbf{10}: SPX (\textit{REAL\_SPX})
		\item \textbf{11}: DPX (\textit{REAL\_DPX})
		\item \textbf{12}: UPX (\textit{REAL\_UPX})
		\item \textbf{13}: SBX (\textit{REAL\_SBX})
	\end{itemize}
}\end{itemize}}


\textbf{Algoritmo de Mutación}\label{sec:Dic:Id:AlgMutacion}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item Codificación binaria
	\begin{itemize}
		\item \textbf{1}: inversión de bit (\textit{BIT\_INVERSION})
		\item \textbf{2}: intercambio de bits (\textit{BIT\_SWAPPING})
	\end{itemize}
	\item Codificación real
	\begin{itemize}
		\item \textbf{10}: Cambio de valor (\textit{CHANGE\_VALUE})
		\item \textbf{11}: Cambio un porcentaje (\textit{CHANGE\_PERCENT})
	\end{itemize}
}\end{itemize}}

\textbf{Codificación de individuos}\label{sec:Dic:Id:CodIndividuos}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{1}: Codificación binaria (\textit{BINARY\_ENCODING})
	\item \textbf{2}: Codificación real (\textit{REAL\_CODE})
}\end{itemize}}

\textbf{Algoritmo de selección}\label{sec:Dic:Id:AlgSeleccion}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{1}: Aleatorio (\textit{SELECT\_RANDOM})
	\item \textbf{2}: Ruleta (\textit{SELECT\_ROULETTE})
	\item \textbf{3}: Torneo determinístico (\textit{SELECT\_TOURNAMENT\_DETERMINISTIC})
	\item \textbf{4}: Torneo probabilístico (\textit{SELECT\_TOURNAMENT\_DETERMINISTIC})
}\end{itemize}}

\textbf{Algoritmo de reemplazo}\label{sec:Dic:Id:AlgReemplazo}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{1}: Siempre reemplaza a los padres (\textit{ALWAYS\_REPLACE})
	\item \textbf{2}: Reemplaza a los peores individuos (\textit{WORST\_REPLACING})
	\item \textbf{3}: Reemplaza a individuos que tengan un valor de fitness similar (\textit{SIMILAR\_REPLACE})
}\end{itemize}}

\subsubsection{Redes Neuronales}

\textbf{Función de activación}\label{sec:Dic:Id:FunActivacion}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
		\item \textbf{0}: Función identidad. $f(x) = x$. (\textit{IDENTITY\_ACTIVATION})
		\item \textbf{1}: Función umbral. $f(x) = (x \geq 0)$. (\textit{THRESHOLD\_ACTIVATION})
		\item \textbf{2}: Función hiperbólica tangente. $f(x) = \frac{1-e^x}{1+e^x}$. (\textit{HTANGENT\_ACTIVATION})
		\item \textbf{3}: Función sigmoidea. $f(x) = \frac{1}{1+e^x}$. (\textit{SIGMOID\_ACTIVATION})
}\end{itemize}}

\textbf{Función de error}\label{sec:Dic:Id:FunError}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{0}: MSE (\textit{OUT\_ERROR\_MSE})
	\item \textbf{1}: MAE (\textit{OUT\_ERROR\_MAE})
}\end{itemize}}

\textbf{Tipo de salida}\label{sec:Dic:Id:TipSalida}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
	\item \textbf{0}: Clasificación (\textit{OUTPUT\_TYPE\_CLASSIFY})
	\item \textbf{1}: Regresión (\textit{OUTPUT\_TYPE\_REGRESSION})
	\item \textbf{2}: Competitiva (\textit{OUTPUT\_TYPE\_COMPETITIVE})
}\end{itemize}}

\textbf{Algoritmo glial}\label{sec:Dic:Id:AlgGlial}

{\setlength{\parskip}{0mm}\begin{itemize}{\setlength{\parskip}{0mm}
		\item \textbf{0}: (\textit{ATTENUATED EFFECT ASTROCYTE})
		\item \textbf{1}: (\textit{NON CONSECUTIVE UNLIMITED})
		\item \textbf{2}: (\textit{GLOBAL PROCESSING EFFECT})
		\item \textbf{3}: (\textit{CONSECUTIVE LIMITED})
		\item \textbf{4}: (\textit{NON CONSECUTIVE LIMITED})
		\item \textbf{5}: (\textit{CONSECUTIVE UNLIMITED})
		\item \textbf{6}: (\textit{DEPRESSION})
		\item \textbf{7}: (\textit{CANNABINOIDES})
}\end{itemize}}

\subsection{Integración del fichero de parámetros}

	Como se puede ver en la sección \ref{sec:configFile} el fichero de parámetros en un archivo XML modular donde los nodos están versionados. Para poder hacer esa parte lo más extensible posible se han implementado diversos patrones \emph{factory} que se encargan de implementar la versión específica de cada nodo XML\cite{patternBook}. En la figura \ref{fig:ch10:xmlParameterFactory} se puede ver el diseño que se ha implementado.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{chapter10/figures/xmlParameterFactory.pdf}
	\caption{Diseño de la aplicación que se encarga de generar el archivo de configuración.}
	\label{fig:ch10:xmlParameterFactory}
\end{figure}

\subsection{Integración del fichero de log}

	Como se puede ver en la sección \ref{sec:outFile} la salida del programa \emph{rnga.out} es un archivo XML donde por cada iteración guarda un nodo con el individuo que a generado ese resultado. Además los nodos están versionados así que se ha decidido implementar el patrón \emph{factory} para poder hacer la aplicación fácilmente extensible\cite{patternBook}. En la figura \ref{fig:ch10:logFactory} se puede ver el diseño.

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{chapter10/figures/logFactory.pdf}
	\caption{Diseño de la aplicación que se encarga de leer el archivo de log.}
	\label{fig:ch10:logFactory}
\end{figure}

\clearpage

\section{Sistema de colas}

	El programa \emph{rnga.out} es un programa que tiene un coste computacional muy alto. Por esa razón se ha decidido ejecutar la aplicación en un CPD. El CPD que se ha escogido ha sido el \emph{CESGA} donde se lanzan en el nodo \emph{svg} que tiene un sistema de colas basado SGE que sigue la interfaz de NQS\cite{cesga,nqs,jobSchedule,svg,sge}.
	
	A pesar de que a día de hoy sólo se use un CPD, la aplicación está pensada para que se puedan añadir más CPD y actualmente se puede usar cualquiera que tenga un sistema de colas basado en la interfaz que proporciona NQS y la aplicación es capaz de funcionar a día de hoy con varios CPDs.
	
	Además la aplicación ha sido diseñada para que no sea difícil añadir más sistemas de colas para poder añadirlas en un futuro próximo. Aunque para este TFM no se ha implementado se tiene pensado añadir en octubre la posibilidad de usar un sistema de colas basado en SLURM, lo que nos permitiría usar el nodo del \emph{Finis Terrae II}\cite{slurm,finisterrae2}.
	
\subsection{Comandos básicos}

	Los comandos básicos que se necesitan para poder usar un sistema de colas es el de poder añadir una tarea en la cola y poder consultar el estado de la cola.
	
	El comando para añadir una tarea en la cola es el siguiente:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ qsub -l num_proc=${NUM_PROC},s_rt=${TIME},s_vmem=2G,h_fsize=2G,arch=amd -cwd ${SCRIPT}
\end{lstlisting}		
	
	El comando consultar el estado de la cola es:
	
\begin{lstlisting}[style=bash]
$ qstat -u `whoami`
\end{lstlisting}	

	Para facilitar la integración a la hora de interactuar con el sistema se lanzarán unos comandos que devuelvan su salida en formato JSON\cite{json,nqs}. Las tareas que se van a ejecutar son:
	
\textbf{Enviar un trabajo a la cola}

\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ qsub -l num_proc=${NUM_PROC},s_rt=${TIME},s_vmem=2G,h_fsize=2G,arch=amd -cwd ${SCRIPT} | sed -n 1p | awk '{print $3}' | sed -n '/^[[:digit:]]*$/p' | awk '{print "{\"jobid\":\""$1"\"}"}'
\end{lstlisting}		

\textbf{Ver el estado de la cola}

\begin{lstlisting}[style=bash]
$ qstat -u | tail -n +3 | awk 'BEGIN {print "[{}"}{print ", {\"jobid\":""\""$1"\", \"status\":\""$5"\"}"}END{print "]"}'
\end{lstlisting}		

\textbf{Consultar el número de trabajos que hay actualmente en cola}

\begin{lstlisting}[style=bash]	
$ qstat -u `whoami` | tail -n +3  | wc -l | awk '{print "{\"jobs\":\""$1"\"}"}'
\end{lstlisting}

\subsection{Integración del sistema de colas}

	En la figura \ref{fig:ch10:queueFactory} se puede ver que se ha implementado el patrón \emph{factory} para poder añadir a posterior de una manera sencilla más tipos de sistemas de colas\cite{patternBook}. Como podemos ver los CPDs que se añadan tienen que tener disponibles unos comandos muy básicos para poder implemtarlos. Sólo necesitamos poder enviar trabajos a la cola, saber cuantos trabajos tengo actualmente en la cola, consultar el estado actual de las tareas que se han enviado a la cola y cuáles se están ejecutando.
	
	La clase \emph{ExecConnectionServer}, que en la figura \ref{fig:ch10:queueFactory},  es la encargada de ejecutar los comandos en el CPD. Para ello se utiliza el protocolo SSH\cite{ssh} a través de la librería \emph{JSCH}\cite{jsch}. Para poder usar la comunicación con los CPDs a través de \emph{JSCH} se ha implementado unas clases para facilitar su uso. En la figura \ref{fig:ch10:connection} se puede ver el diseño que se ha seguido donde las clases e interfaces grisáceas son específicas de la librería \emph{JSCH}.
	

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{chapter10/figures/queueFactory.pdf}
	\caption{Diseño de la aplicación que se encarga de comunicarse con el sistema de colas.}
	\label{fig:ch10:queueFactory}
\end{figure}

\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{chapter10/figures/connection.pdf}
	\caption{Diseño de la comunicación con los CPDs.}
	\label{fig:ch10:connection}
\end{figure}